%Prvni projekt do predmetu ITY 2013/2014.
%Autor: Lukasš Pelanek
%email: xpelan03@stud.fit.vutbr.cz


\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[left=2cm, text={17cm, 24cm}, top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

\title{Typografie a publikování  \\ 1. projekt } 
\author{Lukáš Pelánek \\ xpelan03@stud.fit.vutbr.cz }
\date{}


\begin{document}

\maketitle


\section{Hladká sazba}
Hladká sazba je sazba z jednoho stupně, druhu a řezu pí­sma sázená na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale mohou být sázeny i bez zarážky -- rozhodují­cí­ je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má o něco volnější pravidla, jak hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o další řezy pí­sma pro zvýraznění­ důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}: 

\begin{quotation}
{\large{{\textsc {Čí­m ví­ce druhů, řezů, velikostí, barev pí­sma a jiných efektů použijeme, tí­m profesionálněji bude  dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy nadšen!}}}}
\end{quotation}

Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit. Příliš časté zvýrazňování textových elementů  a změny {\Huge V}{\huge E}{\LARGE L}{\large I}{\normalsize  k}{\small o}{\footnotesize s}{\scriptsize t}{\tiny i} \quad pí­sma\qquad {\large jsou}\qquad {\LARGE známkou} {\huge \textbf{amatérismu}}\quad autora\quad a\quad působí\quad \textit{\textbf{velmi}} \textit{rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než 4 řezy či druhy pí­sma. {\fontfamily{pcr}\selectfont Dobře navržený dokument je decentní­, ne chaotický.}

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To napří­klad může znamenat, že \textbf {tučný řez} pí­sma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \textsl{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a používá se častěji. V {\LaTeX}u jej sází­me raději pří­kazem{\verb! \emph{text}!}  než{\verb? \textit{text}?}.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delší­ch dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolní­mu světu v některých aspektech mí­rně liší­. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině použí­vají­ převážně pro zobrazení­ pří­mé řeči. V menší­ míře se použí­vají­ také pro zvýraznění­ přezdí­vek a ironie. V češtině se použí­vá tento typ \myuv{uvozovek} namísto anglických "uvozovek".

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází­ se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za uvozovku.

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopí­smennou předložkou nebo spojkou (spojkou \myuv{a} končit může při sazbě do 25 liter). Abychom {\LaTeX}u zabránili v sázení­ osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a slovo nezlomitelnou mezeru znakem \~\ (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží­ volně šiřitelný program \textit{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/.}.


\end{document}